
\documentclass[a4paper,11pt]{article} 
\usepackage[czech]{babel} 
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm,text={17cm,25cm},top=2cm]{geometry}
\usepackage{wrapfig}



\title {Kódování a komprese dat 2009/10\\
Projekt 3 - Konverze obrazového formátu GIF na BMP}


\author {Zdeněk Kraus, xkraus00}


\begin{document}

\maketitle

\section{Úvod}

Dokumentace k projektu popisuje datové formáty GIF a BMP a implementaci
jejich zpracování. Informace k formátu GIF jsou čerpány ze specifikace \cite{gif}.
Implementace se tolik detailně nezabývá BMP a nebude tedy příliš vysvětleno,
zdroj \cite{bmp}.

\section{Formát GIF}

GIF začíná hlavičkou, která obsahuje řetězec \uv{GIF} následovaný verzí (87a, 89a).
Po hlavičce musí následovat tzv. {\it Logical Screen Descriptor}, udávající základní
informace o obrázku (Rozměry, existuje-li globální paleta a podobně). 
Pokud je nastavena globální paleta, tak následuje hned po {\it LSD}.

Dále může být v obrázku několik rozšiřujících bloků ({\it Graphical Control Extension},
{\it Comment Extension}, {\it Plain Text Extension}, {\it Application Extension}).
Tyto rozšíření lze poznat dle bytu {\it Extension Introducer} $= 0x21$, následovaným
popisem {\it Label}, který dle svého kódu rozlišuje jednotlivá rozšíření.

Pro kreslení obrázku je však nejdůležitějším blokem {\it Image Descriptor} $=0x2c$, ve kterém
je definice pod obrázku. Jeho umístění ve výsledném obrazu, rozměry a volitelná paleta,
jež volitelně následuje za.

Po {\it ID} následují {\it Table Based Image Data}, na jejímž počátku je informace
o počtu bitů na vzorek následovaná sekvencí {\it Sub-Blocks}. Na počátku každého
{\it Sub-Bloku} je jeho velikost, která se do počtu dat za ním následujících, nepočítá.
Sekvence {\it SubBloků} je vždy ukončena bytem {\it Block Terminator} $= 0x00$.

Na konci celého souboru je byte {\it Trailer} $=0x3b$.

\subsection{LZW dekomprese}

Algoritmus:
\fontfamily{cmtt}
\selectfont
\begin{tabbing}
  \qquad \= \quad \= \quad \= \quad \= \+ \kill
    Read(old) $\wedge$ Out(old)  \hspace{2cm}  \textrm{\textit{\{inicializace a vykresleni prvniho pixelu\}}}\\
    char := Trans(old)  \\
    {\bf while} Read(new) $\wedge$ new $\neq$ {\it EOI} \+ \hspace{0.4cm} \textrm{\textit{\{do konce LZW\}}} \\
      {\bf if} new $\notin$ Dict[\,] {\bf then} \+ \\
        Out(old) $\wedge$ Out(char) \hspace{1.2cm} \textrm{\textit{\{vykreslování\}}}\\ 
        char = First(old) \-  \hspace{1.8cm} \textrm{\textit{\{obnovení znaku\}}}\\
      {\bf else} \+\\
        Out(new)  \hspace{3.6cm} \textrm{\textit{\{vykreslování\}}}\\
        char = First(new) \- \hspace{1.8cm} \textrm{\textit{\{obnovení znaku\}}}\\
      {\bf end}\\
      Dict[\,] $\leftarrow$ old + char  \hspace{1.5cm} \textrm{\textit{\{nové slovo do slovníku\}}}\\
      old := new \- \\
    {\bf end}\\
\end{tabbing}

\fontfamily{cmr}
\selectfont

\section{Formát BMP}

K formátu BMP jen krátce. Většina hlavičky může být pro zjednodušení staticky předdefinovaná,
vyplní se rozměry, velikost dat a obrazová data. Ty jsou vždy dorovnána {\it padding}
o libovolné hodnotě na konci obrazového řádku, do počtu bytů dělitelným 4. Obraz 
je indexován od levého spodního rohu.

\section{Implementace}

Zmíním zde 2 nejzajímavější části, krom výše popsaného algoritmu dekomprese LZW,
a to čtení vzorků po nestandardním počtu bitů a Implementace slovníku.

\subsection{Čtení vzorků}

Tento netriviální problém jsem řešil 8b statickým bufferem s počitadlem platných bitů.
Kde do výstupního 16b bufferu se jeden odebraný bit přidal na začátek\footnote{jako nejvýznamnější}
výstupních bitů. Po vyčerpání platných bitu se načetl nový byte.

Při vyčerpání data v {\it Sub-Bloku}, je provedeno načtení nové délky, a bitové čtení
může pokračovat.

Operace nad buffery jsou posuvy a maskování bitů. Názorně ukazuje postup 
zjednodušený obrázek~\ref{img:reader}.

\begin{figure} [h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{img/pattern_reader.png}
    \caption{Princip čtení vzorků nestandardní velikosti}
    \label{img:reader}
  \end{center}
\end{figure}

  \vspace{-20pt}

\begin{wrapfigure}{r}{0.35\textwidth} % [h!]
  \vspace{-50pt}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=4cm]{img/dictionary.png}
    \caption{Princip čtení vzorků}
    \label{img:reader}
  \end{center}
\end{wrapfigure}

\subsection{Slovník}

Implementace slovníku je inspirovaná přednáškami, jedná se o pole struktur, 
velikosti 4096, vzhledem k tomu, že LZW používá největší vzorku 12b, nemůže
slovník přetéci.

Struktura se skládá z posledního znaku (index do palety barev)
daného slova, a indexu rodiče, který má další znak. Při inicializaci,
jsou první položky inicializovány jako odkazy na první barvy palety
a jejich rodiče neexistují.

Ve slovníku jsou 2 speciální položky a to je {\it Clear Code} a {\it Stop Code}
 nebo také {\it EOI -- End of Image}.

\section{Závěr}

Po nastudování specifikace, byla implementace relativně přímočará. Specifikace
GIFu se však nezmiňuje o záludnostech dekódování LZW, které se objevovali během
implementace.

Program podporuje Prokládané obrazy, lokální palety\footnote{lze překódovat
truecolor gif z {\tt http://www.root.cz/}}. Ostatní rozšiřující bloku přeskakuje.

  \bibliographystyle{./czechiso} % bibliografie podle CR normy od Ing. Martinka
  \begin{flushleft}
  \renewcommand{\bibname}{Literatura}
  \renewcommand\refname{Literatura}
  \bibliography{literatura}
  %\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}
  \end{flushleft}


\end{document}
